﻿**LAUDO PERICIAL** 

**EXCELENTÍSSIMA SENHOR DOUTOR JUÍZ DE DIREITO TITULAR DA 2ª VARA DA COMARCA DE PAUDALHO-PE**


**PROCESSO Nº: 000XXX-XX.2011.8.17.1080**

**ASSUNTOS: DESAPROPRIAÇÃO**

REQUERENTE: **O ESTADO DE PERNAMBUCO**

REQUERIDO: **XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX**


**LAUDO PERICIAL DE AVALIAÇÃO DO IMÓVEL**





Paudalho, 2019











# **BREVE HISTÓRICO**

O requerente promove a presente ação de desapropriação com base no DECRETO ESTADUAL Nº 35.562 de 10 de Setembro de 2010 que declarou de utilidade pública em favor do Departamento de Estradas de Rodagem do Estado de Pernambuco – DER-PE referente a uma faixa de terra, com suas benfeitorias porventura existentes, situada nos Municípios de Carpina, Paudalho e São Lourenço da Mata, neste Estado, presente Decreto que destina-se ao Projeto Executivo de Restauração da Pista Existente e Adequação de Capacidade (Duplicação) da Rodovia BR-408/PE, subtrecho Entr. PE-090 (Carpina) – Entr. PE-005 (BICOPEBA), ligando os Municípios de Carpina, Paudalho e São Lourenço da Mata. 

Na Cidade de Paudalho, encontrava-se um imóvel afetado pela obra,* situado na Estaca 514 + 10,00m a 519 + 0,00m do lado direito  do sentido Carpina - Bicopeba a partir do eixo da Rodovia existente referente a Obra de Restauração e Duplicação da BR-408 (Trecho Entre PE-90 Carpina – PE-005 Bicopeba) O Imóvel da Rua Pacheco Leite Filho nº 114/204 que está em nome do **ESPOLIO FELIPE LINS**, conforme a Laudo Avaliação  presente nos autos na fl. 08 que se refere aos seguintes imóveis:

- 01 Imóvel Comercial I, nº. 204;
- 01 Imóvel Comercial II, s/nº;
- 01 Imóvel Comercial III, nº144;

O imóvel em questão já se encontrava demolido se possibilidade de constatação de medidas e qualidade da construção. Diante disso, a perícia se baseou apenas nas informações que constam:

- no processo;
- Certidão Negativa de Propriedade;
- Termo de Aceitação;
- Certidão Narrativa;
- Perícia no Local;
- Informações das Partes;

` `Na qual constam 3 (três) unidade imobiliária situada dentro deste terreno conforme croqui(figura 1).

`	`Constatou-se in-loco e por imagem de satélite (figura 2 e 3) que os imóveis realmente existiam no local.





*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 1 - Croqui Esquemático do Local da Perícia*

Fonte: Autos Fls. 19 e 20


*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 2 - Imagem de 2012 do Google Earth*

Fonte: Recorte do Dataset de Imagens da Google de 15/02/2012



*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 3 - Imagem de 2019 do Google Earth*

Fonte: Recorte do Dataset de Imagens da Google de 28/07/2019

# **CONSIDERAÇÕES PRELIMINARES**



## **Objetivo**

O presente laudo tem por objetivos:

- Determinar o verdadeiro valor da área desapropriada a partir da prova pericial;
- Verificação do valor dos bens do expropriado;
- Verificar se a área do terreno restante ainda é habitável e se o mesmo deveria ter sido desapropriado de forma total.

`	`Diante dos fatos de litígio entre as partes, constatados nos autos, no que se faz referência à inconsistência no valor da indenização.
## **Objeto**
Determinação do Valor Justo (valor de mercado) dos imóveis:

**è Terreno Desapropriado**, de área de **558,05 m²,** (está dentro da faixa de domínio) confrontações:

- Frente: 110,00 m com a Faixa de Domínio da Rodovia BR-408; 
- Fundos: 8,00 m com a propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- Lado Direito: 14,10 m com a Rua Pacheco Leite Filho.
- Lado Esquerdo: 14,10 + 17,98 (aproximadamente) m com a propriedade Sr. Mario Neves Guerra.

Onde se encontra as benfeitorias desapropriadas

- **Imóvel Comercial I**, **nº. 204, térreo, 1ºandar** que área desapropriada mede 87,20 m², possuindo as seguintes dimensões: 
- Frente: 8,00 m com a Faixa de Domínio da Rodovia BR-408; 
- Fundos: 8,00 m com o imóvel comercial II
- Lado Direito: 10,90 m com a Rua Pacheco Leite Filho.
- Lado Esquerdo: 10,90 m com a propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- **Imóvel Comercial II**, **nº. 204, térreo, 1º e 2º andar** sendo, que a área desapropriada é 25,60 m², possuindo as seguintes dimensões: 

- Frente: 3,20 m com a Rua Pacheco Leite Filho;
- Fundos: 3,20 m com a propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- Lado Direito: 8,00m com propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- Lado Esquerdo: 8,00 m com Imóvel Comercial I, nº. 204.

- **Imóvel Comercial III, nº144** sendo, que a área desapropriada é 128,32 m², possuindo as seguintes dimensões:
- Frente: 8,00 m com com a Faixa de Domínio da Rodovia BR-408; 
- Fundos: 8,00 m com a propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- Lado Direito: 16,04m com propriedade Sr. Mario Neves Guerra.
- Lado Esquerdo: 16,04 m com propriedade Sr. Mario Neves Guerra.


*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 5 - Área e imóveis Desapropriados sobre imagem 2012.*

Fonte: Recorte do Dataset de Imagens da Google de 15/02/2012

*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 6 - Área e imóveis Desapropriados sobre imagem 2019*

*Fonte: Recorte do Dataset de Imagens da Google de 28/07/2019*



Então com as dimensões apresentadas no laudo do DER-PE a área que está dentro da faixa de domínio da BR-408 é de 

Então se tem como área desapropriada a seguinte área:

**Imóvel de uso Comercial: \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_Área: 555,05 m²;**

**(ÁREA SEM DESCRIÇÃO PERIMÉTRICA POR PARTE DO DER-PE)**

**Área: 555,05 m²**

O valor de mercado, ou valor justo, é o valor pelo qual um ativo pode ser negociado entre partes interessadas, conhecedoras do negócio e independentes entre si, com ausência de fatores que pressionem para a liquidação da transação ou que caracterizem uma transação compulsória.
## **Data Base da Avaliação**
A data de referência para avaliação do imóvel é de 15 de agosto de 2019.
## **Finalidade da Perícia**
Extrair informações que subsidiem a Avaliação de valor de mercado para fins judiciais do imóvel em questão.
## **A Prova Pericial** 

No dia 12 de julho de 2019,  ás 10 horas da manhã  na Rua Pacheco Leite Filho, nº 144/204, Paudalho-PE, situado na Estaca 514 + 10,00m do lado direito  do sentido Carpina - Bicopeba, foi realizado o reconhecimento do local e coleta de informações necessária para avaliação do bem, tendo sido acompanhado pelos técnicos do DER-PE (Foto 1). Objetivando a produção de laudo que se constitui em elemento de prova adequada ao Juízo. 

Os trabalhos realizados foram efetuados abrangendo o imóvel e o seu entorno, ou seja, a prova pericial consistiu da identificação e reconhecimento do local e dos limites do imóvel a partir da coleta de informações e constatação de informações presentes nos autos. (Foto 1)



*Foto -  SEQ Foto\_- \\* ARABIC 1 Presença das Partes* 

A ocupação do expropriado sobre faixa de domínio existente era irregular conforme informações disponibilizadas nos autos e constatada pela Prova Pericial. Uma vez que a rodovia BR-408 se tornou uma rodovia da Malha Federal a partir das Portarias do DNER (atual DNIT) nº 019 / DES, 19/10/1987 e constante no Processo administrativo nº 04.002.884/84-1, além de duas tabelas utilizadas na rotina administrativa da autarquia que embasou o processo de elaboração do projeto de duplicação da BR-408.

O expropriado não reivindicou a indenização nem muito menos afastou os limites de sua posse para faixa de domínio da BR-408 no período que foi expedido essa portaria.  Segundo Informações da Certidão Negativa de Propriedade por instrumento público expedido em 10/10/2011, conforme fl. 61.  Vale salientar que o direito de propriedade não é um tema bem esclarecido para algumas pessoas da sociedade, constatado pela grande ocupação de moradias e comércios nesta faixa em nosso município.
## **Localização e Características Principais do Imóvel Avaliando:**
Terreno localizado nas margens da BR-408, situado na Estaca 514 + 10,00m do lado direito  do sentido Carpina - Bicopeba, munícipio de Paudalho-PE.

§ Terreno com formato irregular (informações presentes nos autos);

§ Terreno em declive (informações presentes nos autos e constatadas in-loco);



*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 7 - Mapa de Localização do Imóvel avaliando*

Como pode ser visto na foto 1 do dia da perícia, o local já tinha sido alterado, não existia mais as construções mencionadas no laudo Avaliação do DER-PE.
## **Premissas Gerais: Localização e Infraestrutura Urbana / Zoneamento e Uso do Solo**
A região do entorno do imóvel avaliando, localizada no as margens da BR-408, conta com infraestrutura urbana completa: iluminação, água, esgoto sem tratamento público, telefonia e serviço de internet.

O imóvel avaliando localiza-se é uma zona mista, com edificações residenciais e comerciais.

O imóvel está localizado as margens da BR-408 com construções de padrão baixo a médio, conforme pode ser visto no Laudo de avaliação do DER-PE. Área que se encontrava o terreno apresentava um grande potencial comercial, além de uma série adicional de restrições, visto que esta as margens de uma via de acesso. Na qual pode acarretar um longo tempo para aprovação de novos projetos para a área ou mesmo a liberação de certas atividades comerciais.
# **MÉTODOS UTILIZADOS PARA A AVALIAÇÃO**
A elaboração deste laudo foi baseada na utilização de dados e informações fornecidas pelos autos do processo e por informações coletadas in-loco. Entre elas temos os seguintes:

- Planta de Desapropriação (DER-PE);
- Certidão Narrativa (Prefeitura Municipal de Paudalho);
- Certidão Negativa de débitos municipais (Prefeitura Municipal de Paudalho);
- Laudo avaliação do DER-PE;
- Dados coletados in-loco.

**Dados Externos**

Alguns dados externos, presentes em algumas fórmulas e homogeneizações, estão listados abaixo com sua respectiva fonte de pesquisa:

- Valor de imóveis à venda na região (corretores e sites especializados)
- NBR 14.653 (Avaliação de Imóveis);
- Plano diretor do município;
- Informações de terceiros a respeito de imóveis à venda.

**Metodologia Básica Adotada**

## **Métodos Aplicados**
`	`Foram adotados os seguintes métodos:

- Método Comparativo de Direto de Dados do Mercado para o Terreno;
- Método de Comparativo Direto de Custos, para Benfeitorias.

A avaliação se enquadra na NBR 14.653 (Avaliação de Imóveis)
## **Metodologia de Avaliação do Terreno**
Os valores foram calculados pelo método comparativo de dados de mercado, conforme preceitua a norma 14653-1 no item 7.5. sobre a escolha da metodologia: “A metodologia escolhida deve ser compatível com a natureza do bem avaliando, a finalidade da avaliação e os dados de mercado disponíveis. Para a identificação do valor de mercado, sempre que possível preferir o método comparativo direto de dados de mercado, conforme definido em 8.3.1.” Sendo usado o método cientifico regressão clássica, conforme parâmetros comentados abaixo. Os parâmetros utilizados buscaram refletir as principais variáveis independentes na formação do preço unitário do terreno, que foram as variáveis distância ao polo valorizantes (BR-408) e se o imóvel está em condomínio.

**Distância ao Polo (BR-408)**

`	`O valor básico unitário dos imóveis pesquisados varia com suas distâncias até o eixo valorizantes, geralmente o eixo da BR-408 onde estão localizados os principais prédios públicos e comerciais de maior valor de marcado como: Postos de Gasolina, Condomínios e pontos comerciais. Assim o valor unitário dos imóveis tende a diminuir em função do aumento da distância a esse polo, de forma considerada linear. Usou-se para calcular os fatores distancia ao polo, a distância coletada pelo Google Earth, Google Maps e receptor GPS de navegação quando foi possível;

**Imóvel se situa em Condomínio** 

O valor básico unitário dos imóveis pesquisados varia se o mesmo está situado dentro ou fora de um condomínio, geralmente os condomínios geram uma expectativa de segurança pública, conforto e comodidade ao imóvel. Na qual trazem ao imóvel um adicional de valorização. 



   # **PESQUISA DE MERCADO**
`	`A pesquisa de Valores para fixação dos preços unitários adotados na avaliação do terreno foi efetuado através de contatos mantidos com os cartórios de registro geral de imóveis da cidade de Paudalho e por consulta a internet a sites especializados.

Como o Método Comparativo de Dados do Mercado consiste na apuração do valor de um imóvel através da análise do comportamento do mercado imobiliário relativo ao segmento focado e prevê a comparação direta com outros imóveis similares, recentemente transacionais ou em ofertas, cujas características, preço e condições gerais sejam no mercado sendo ponderados tecnicamente os dados e atributos das referências de mercado, sendo ponderados tecnicamente os dados e atributos das referências de mercado que exerçam influência na formação dos preços.

Segue em anexo:

1. A ficha de coleta de informações; (Anexo I)
1. Relatório de avaliação; (Anexo II)

# **CONTESTAÇÃO EXCLUSIVA AO VALOR OFERTADO PELO EXPROPRIANTE NA DESAPROPRIAÇÃO.**

A verificação do valor calculado pelos técnicos do DER-PE para indenização justa do imóvel totalmente expropriado. Consistiu na constatação da área desapropriada do imóvel e verificação dos procedimentos adotados pelo avaliador no cálculo do valor das benfeitorias.

Diante do exposto nos epigrafes do processo, o expropriado contesta o valor de **R$411.773,66 (Quatrocentos e onze mil e setecentos e setenta e três reais e sessenta e seis centavos).**

Entende-se pela citação que a área desapropriada foi subavaliada. Esta exposição apresentada pelo advogado não foi constatada em sua ação, pois não apresentou laudo técnico de avaliação baseado em planta topografia ou arquitetônica, memória de cálculo do trabalho avaliatório e nenhuma justificativa matemática, estatística ou técnica para esta consideração apresentada. A ação deveria ser circunstanciada em um laudo elaborado por profissional habilitado, onde o mesmo deveria ter exposto uma pesquisa de mercado realizada por ele ou por um corretor de imóveis devidamente registrados no CRECI ou até mesmo por um recorte de jornal ou revista que se constata essa informação, ou seja, esse tipo de contestação é subjetiva.

Em contra partida os técnicos do DER-PE apresentaram o laudo de avaliação baseado nas boas técnicas e nas normas emanadas pela ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas). 

A perícia na avaliação do valor justo para o expropriado consistiu na verificação dos cálculos e metodologia dos dados da avaliação do DER-PE, uma vez que era um dos motivos de litígio entre as partes. 

Diante disso, foi feito a uma revisão minuciosa nos cálculos e metodologia apresentados, não constatando nenhum equívoco em relação às Normas Técnicas de avaliação. Apenas o que se poderia contestar seriam as amostras apresentadas e a idade aparente das benfeitorias e padrão construtivo da edificação e a área desapropriada. Então se resolveu realizar uma nova pesquisa de imóveis (terrenos) ofertados e negociados na região para avaliar o terreno e uma verificação nos cálculos da avaliação e idade aparente das benfeitorias.



## ` `**Avaliação do Terreno**

A avaliação terá por base as recomendações e parâmetros de cálculo preconizados pelas seguintes normas, atualmente em vigor: 

- Norma Brasileira para Avaliações de Bens – NBR14.653-1 
- Norma Para Avaliação de Imóveis Urbanos NBR 14.653-2

Os cálculos serão desenvolvidos para a data de novembro de 2019. 



## **Diagnostico do Mercado**

A região onde se localiza o imóvel é dotada de energia elétrica, iluminação pública, e água encanada.  Constatou-se com os elementos pesquisados pela não presença de negócios realizados e a baixa liquidez dos imóveis, apesar da duplicação da BR-408. O mercado da região está fraco, com número de ofertas baixo, causado pela crise econômica vivida pelo país, principalmente dentro dos centros urbanos do município.

# **CONCLUSÕES SOBRE A AVALIAÇÃO DA TERRA**
9. # **RESPOSTA AOS QUESITOS**
##
## **QUESITOS PROPOSTOS PELO ESPÓLIO DE FELIPE LINZ DE LIRA (FL. 2018)**

1. **Qual é área total do Imóvel.**

**Resposta:** As informações sobre a descrição perimétrica do imóvel não são claras, principalmente por que no documento do IPTU de 2007 fala uma área de 100,00 m² (área total) conforme fls. 50 dos autos ; no espelho do imóvel fala de 88,00 m²(área total) ; no termo de aceitação fala de 558,05 m² (área desapropriada) ; no laudo de avaliação do Corretor Ido João de Oliveira fala de 4.139,20 m² (área total). Todos estes valores de área não apresentam descrições perimétricas que garantam o Principio da especialidade objetiva:

` `“Princípio da Especialidade Objetiva consiste na descrição tabular dotada de dados técnicos suficientes para que qualquer agrimensor ou matemático consiga, com base apenas em sua leitura, efetuar exatamente o mesmo desenho do imóvel, sem nunca tê-lo visto, quer no físico, em mapa, plantas, imagens ou foto” presente na lei nº 6.015 de 31 de dezembro de 1973.”

Diante disso, este perito a partir de dados temporais de duas épocas distintas outubro de 2012 e de julho de 2019 (figura 15 e 16) e dos dados coletados com receptores de navegação procurou estudar os limites da área com a ortoimagem do PE3D (figura 17).  Verificou-se com isso uma área de 3.644,00 m²

*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 15 - Limite sobre imagem do Google 15/07/2012*



*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 16 -Limite sobre imagem do Google de 02/10/2019*

*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 17 - Limite sobre imagem do PE3D*

1. **Qual é área remanescente?**

**Resposta:** Descontando a área que consta no interior da faixa de domínio e área da via de acesso local temos 1.258,20 m².

1. **Qual é a localização da área remanescente?**

**Resposta:** Segundo a delimitação no estudo dos limites temos:


*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 18 - Limite remanescente sobre imagem do PE3D*

A área hachurada seria o limite da área remanescente.

1. **A área remanescente fica próximo a rua/avenida ou a rodovia?**       

**Resposta:** Conforme ser verificado na figura 18, o imóvel em questão se localiza de esquina com Rua de acesso principal ao centro de Paudalho, Rua Padre Emídio, com a via local da rodovia BR-408 Paudalho-PE. Ver figura 17.


1. **Qual área efetivamente atingida do imóvel avaliando pela presente desapropriação?**

**Resposta.** Conforme as evidências e dados disponibilizados, o laudo constato a partir de imagens de satélite de épocas diferente e o vetor limite da faixa de domínio que a área desapropriada seria está presente na figura 19 e com auxilio dos dados da imagem presente na figura 15 do laudo.













*Figura  SEQ Figura \\* ARABIC 19 - Área desapropriada (hachura laranja) sobre imagem de 2019.*

Fonte: Dataset da Google Earth

1. **Qual o índice de depreciação no estado de conservação do imóvel?**

**Resposta.** Não é possível de formar exata lhe informar, o verdadeiro estado de conservação do imóvel, uma vez que no dia da perícia ele não existia mais. Diante disso, só posso avaliar de forma qualitativa pelas fotos, sem grande rigor. O coeficiente de depreciação adotado no laudo do DER-PE, aparentemente está coerente com as imagens apresentadas da edificação. Teria maiores conclusões se nos autos apresenta-se fotos do interior dos cômodos.

1. **O imóvel desapropriado se encontra localizado em área urbana ou rural?**

**Resposta.** Urbana, apesar de ter algumas benfeitorias de caracterização rural. Mas vale salientar que o mesmo tem seus ônus tributários do imóvel, arrecadados pelo município, logo tem sua definição atual como urbana.


1. **Qual o método de avaliatório mais adequado para o cálculo do valor das benfeitorias atingidas?**

**Resposta.** o Método Evolutivo, onde o imóvel é avaliado conjugando-se dois métodos distintos, por exemplo: o terreno é avaliado pelo Método Comparativo de Dados de Mercado utilizando-se regressão múltipla, e as benfeitorias, pelo Método de Quantificação do Custo de Benfeitorias, empregando-se basicamente o Custo Unitário Padrão da Construção Civil – CUB.


1. **Com base nas pesquisas precedidas e fatores a considerar, no caso, qual o justo valor, contemporâneo a declaração de utilidade pública, conforme preconiza a ABNT/NBR 14.655-2 para a presente desapropriação.** 

**Resposta.** Adotou-se como metodologia a perícia na avaliação do valor justo para o expropriado, na qual se consistiu na verificação dos cálculos e metodologia dos dados da avaliação do DER-PE. Diante disso, foi feito a uma revisão minuciosa nos cálculos e metodologia apresentadas e não foi constatado nenhum equívoco em relação as Normas Técnicas de avaliação. Apenas o que se poderia contestar seria as amostras apresentadas, a idade aparente das benfeitorias e o padrão construtivo da edificação. Então resolveu-se realizar uma nova pesquisa de imóveis (terrenos) ofertados e negociados na região, para avaliar o terreno e uma verificação nos cálculos da avaliação e idade aparente das benfeitorias. Constatamos então, que o valor do terreno apresentado pelo DER-PE tem uma confiabilidade de 80 % pois a estimativa de valor do DER-PE está dentro do grau de confiabilidade da avaliação pericial. Então conclui-se que a estimativa de preço para região de **R$ 70,31 / m² para a data de 20/12/2012 está satisfatória para os dados amostrais apresentados.** O laudo de avaliação do DER-PE adotou o método comparativo de dados de mercado para os terrenos, conforme aos autos, e para as benfeitorias adotou-se Método Comparativo Direto de Custos, metodologias presente na NBR 14.653-2, onde adotou-se como referência o CUB para a edificação de Padrão Normal, com o valor por metro quadrado para uma depreciação de 30% o valor do bem de: **R$ 924,06/m.** Devido ao lapso de tempo de 7 anos, onde o mercado imobiliário teve mudanças com relação as expectativas econômicas e sociais globais e locais, a construção de novas infraestruturas no local e no entorno, como por exemplo a UPA de Paudalho-PE, o potencial de comercio criado pela agora existência da duplicação da BR-408, trouxe um desvio para mais no valor do imóvel para novembro de 2019. O valor encontrado para esta data seria de **R$141,81 m²** (nov/2019); atualizando o valor para data do laudo do DER-PE, segundo o INPC o valor correspondente para a data de referência do DER-PE (DEZ/2012) o fator multiplicação para o período de: **1,452155**. Aplicando inversamente temos 141,82 /1,452155= **R$ 97,66 /m²** fora do intervalo de confiança do DER-PE que seria o intervalo de  R$62,17m² - R$78,45 m². Logo os demais valores do laudo DER-PE estão corretos. Logo temos: Uma atualização apenas no valor da terra desapropriada.
































**Ficha de Coleta de Informações;**

































**Memória da Cálculo do Valor da Terra** 

























































PAGE   \\* MERGEFORMAT22
